const biology = [
    {
      question: 'मानव शरीर में सबसे बड़ा अंग कौन सा है?',
      options: ['हृदय', 'त्वचा', 'मस्तिष्क', 'फेफड़े'],
      answer: 'त्वचा',
    },
    {
      question: 'पौधों में श्वसन प्रक्रिया होती है, यह कहां होती है?',
      options: [
        'कोशिका में',
        'लोहित कोशिका में',
        ' कोशिका झिल्ली में',
        'क्लोरोप्लास्ट में',
      ],
      answer: 'कोशिका में',
    },
    {
      question: 'मानव शरीर में रक्त का संचलन किसके द्वारा होता है?',
      options: ['हृदय', 'मस्तिष्क', 'पाचन तंत्र', 'श्वसन तंत्र'],
      answer: 'हृदय',
    },
    {
      question: 'पानी की हानि किस प्रक्रिया के द्वारा होती है?',
      options: ['वाष्पन', ' गलनन', 'विलयन', 'संलयन'],
      answer: 'वाष्पन',
    },
    {
      question: 'सूक्ष्मजीवों को परिभाषित करें।',
      options: [
        'जो बहुत बड़े होते हैं',
        'जो आसानी से देखने में आते हैं',
        'जो बहुत छोटे होते हैं',
        ' जो केवल जड़ी बूटियों में होते हैं',
      ],
      answer: 'जो बहुत छोटे होते हैं',
    },
    {
      question: 'गांठ, एक प्रकार की कौन सी कोशिका है?',
      options: ['जीवाणु', 'भ्रूण', 'न्यूरॉन', 'एम्ब्रायो'],
      answer: 'न्यूरॉन',
    },
    {
      question: 'मनुष्य के हड्डी में कौन सा खनिज पाया जाता है?',
      options: ['कैल्शियम', 'लोहा', 'सिलिका', 'फास्फोरस'],
      answer: 'कैल्शियम',
    },
    {
      question: 'पोषण का मुख्य उद्देश्य क्या है?',
      options: [
        'ऊर्जा प्राप्त करना',
        'शरीर का निर्माण करना',
        'दोनों A और B',
        'कोई नहीं',
      ],
      answer: 'दोनों A और B',
    },
    {
      question: 'मांसपेशियों के संकुचन में कौन सा तत्व शामिल होता है?',
      options: ['पोटेशियम', 'कैल्शियम', 'मैग्नीशियम', 'लोहा'],
      answer: 'कैल्शियम',
    },
    {
      question: 'मनुष्य में रक्त का कौन सा प्रमुख कार्य है?',
      options: [
        'श्वसन',
        'पाचन',
        'ऊर्जा का संचार',
        'पोषक तत्वों और गैसों का परिवहन',
      ],
      answer: 'पोषक तत्वों और गैसों का परिवहन',
    },
    {
      question: 'शरीर का कौन सा अंग रक्त का निर्माण करता है?',
      options: ['हृदय', 'जिगर', 'अस्थि मज्जा', 'फेफड़े'],
      answer: 'अस्थि मज्जा',
    },
    {
      question: 'लवण या खनिज का मुख्य कार्य शरीर में क्या होता है?',
      options: [
        'ऊर्जा प्रदान करना',
        ' पाचन में मदद करना',
        'हड्डी और दांतों का निर्माण करना',
        'खून की सफाई करना',
      ],
      answer: 'हड्डी और दांतों का निर्माण करना',
    },
    {
      question: 'तंत्रिका तंतु क्या करते हैं?',
      options: [
        'मांसपेशियों की गति को नियंत्रित करते हैं',
        'ऊर्जा का संचार करते हैं',
        'शरीर में खून को प्रवाहित करते हैं',
        'पाचन प्रक्रिया में मदद करते हैं',
      ],
      answer: 'मांसपेशियों की गति को नियंत्रित करते हैं',
    },
    {
      question: 'मनुष्य में किस अंग से पाचन प्रक्रिया शुरू होती है?',
      options: ['मुंह', 'पेट', 'आंत', 'ग्रासनली'],
      answer: 'मुंह',
    },
    {
      question: 'रक्त में कौन सा घटक शरीर में सुरक्षा प्रदान करता है?',
      options: [
        'लाल रक्त कणिका',
        'सफेद रक्त कणिका',
        'प्लेटलेट्स',
        ' रक्त प्लाज्मा',
      ],
      answer: 'सफेद रक्त कणिका',
    },
    {
      question: 'किस अंग में ऑक्सीजन का आदान-प्रदान होता है?',
      options: ['फेफड़े', ' हृदय', ' यकृत', 'गुर्दे'],
      answer: 'फेफड़े',
    },
    {
      question: 'पानी के उबालने की प्रक्रिया को क्या कहते हैं?',
      options: ['संलयन', 'वाष्पन', 'विसंवाहन', 'संयोजन'],
      answer: 'वाष्पन',
    },
    {
      question: 'पोषक तत्वों का अवशोषण किस अंग में होता है?',
      options: ['मुंह', 'आंत', 'जिगर', 'किडनी'],
      answer: 'आंत',
    },
    {
      question: 'विटामिन C किसमें पाया जाता है?',
      options: ['दूध', 'फल और हरी पत्तेदार सब्जियां', 'अंडे', 'मांस'],
      answer: 'फल और हरी पत्तेदार सब्जियां',
    },
    {
      question: 'शरीर में ऊर्जा का मुख्य स्रोत कौन सा है?',
      options: ['प्रोटीन', 'कार्बोहाइड्रेट', 'वसा', 'विटामिन'],
      answer: 'कार्बोहाइड्रेट',
    },
    {
      question: 'मानव शरीर में किस अंग से विकिरण की ऊर्जा उत्पन्न होती है?',
      options: ['हृदय', 'मस्तिष्क', 'यकृत', 'त्वचा'],
      answer: 'मस्तिष्क',
    },
    {
      question: 'अल्जाइमर रोग किस अंग को प्रभावित करता है?',
      options: ['हृदय', 'मस्तिष्क', 'पेट', 'यकृत'],
      answer: 'मस्तिष्क',
    },
    {
      question: 'पौधों में पत्तियों के हरे रंग का कारण क्या है?',
      options: ['कारोटीन', 'क्लोरोफिल', 'ऐंथोसायनिन', 'लेप्टिन'],
      answer: 'क्लोरोफिल',
    },
    {
      question: 'कौन सी कोशिका में हरी रंगत होती है?',
      options: ['बैक्टीरिया', 'पौधे की कोशिका', ' पादप कोशिका', 'अमीबा कोशिका'],
      answer: 'पौधे की कोशिका',
    },
    {
      question: 'खून का रंग लाल क्यों होता है?',
      options: [
        'खून में आयरन की कमी के कारण',
        'खून में ग्लूकोज की उपस्थिति के कारण',
        'खून में हेमोग्लोबिन के कारण',
        'खून में पानी के कारण',
      ],
      answer: 'खून में हेमोग्लोबिन के कारण',
    },
  ]

  export default biology